%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Inégalité de convexité - II]
Montrer que, pour tous $x$ et $y$ de $\interoo{1 +\infty}$,
\[ \ln \left(\frac{x+y}{2}\right) \geq \sqrt{\ln(x)\ln(y)}. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Soit $f$ la fonction définie sur $\interoo{1 +\infty}$ par $f:x\donne \ln(\ln(x))$. $f$ est de classe $\CC^2$ sur \interoo{1 +\infty} par composée, et on a
\[ \forall x>1,\quad f'(x)=\frac{1}{x\ln(x)}\qeq f''(x)= \frac{-\ln(x)-1}{(x\ln(x))^2}. \]
Sur $\interoo{1 +\infty}$, $f''<0$ et la fonction $f$ y est donc concave.

Ainsi, pour tout $(x,y)\in \interoo{1 +\infty}^2$, on a
\[ f\left(\frac{x+y}{2}\right) \geq \frac{f(x)+f(y)}{2} \]
c'est-à-dire
\[ \ln\left( \ln\left( \frac{x+y}{2}\right)\right) \geq \frac{\ln(\ln(x))+\ln(\ln(y))}{2}= \ln\left( \sqrt{\ln(x)\ln(y)}\right).\]
On applique alors la fonction exponentielle, croissante sur $\R$ et on en déduit
\[ \boxed{\ln\left(\frac{x+y}{2}\right) \geq \sqrt{\ln(x)\ln(y)}.} \]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
